# Манипуляции с данными {-#manipulations}

## Создание и вызов объектов {-#manipulations-creation}

### Привязки значений, assign() {-#manipulations-binding}

При создании объекта происходит связывание (биндинг) значения и символьной записи названия объекта. Например, в выражении `x <- 5` мы связываем значение `5` с именем `x`. Если потом мы сделаем `x <- 9`, то таким образом мы получим новый объект с тем же именем `x` и новым значением.

Самый простой способ создания связки имя-значение --- это операторы `<-`, `<<-`, `=`, `->`, `->>`. Обычно эти операторы (как и процесс биндинга) называют операторами присваивания, что несколько некорректно, но более понятно для начинающих пользователей.


```r
# простое создание объекта
x <- 5
print(x)
```

```
## [1] 5
```

Помимо операторов присваивания, можно воспользоваться функцией `assign()`, которая явным образом связывает значение и его название. Первым аргументом мы указываем строку-название объекта, в аргументе `value` --- значение.


```r
assign(x = 'new_x', value = 13)
print(new_x)
```

```
## [1] 13
```

Также у `assign()` есть аргументы `pos` и `envir`, которые позволяют указывать, в каком окружении создаётся объект (происходит привязка). Как правило, использовать `assign()` с аргументами окружения --- намного более безопасный и контролируемый способ создавать объекты в ином окружении, чем окружение вызова (например, в глобальном окружении при выполнении функции). В этом смысле `assign()` предпочтительнее операторов `<<-` и `->>`.


```r
# создаём окружение и в нём объект x
my_env <- new.env()
assign(x = 'new_x', value = 21, envir = my_env)

# выводим на печать объекты new_x из обоих окружений
print(new_x)
```

```
## [1] 13
```

```r
print(my_env$new_x)
```

```
## [1] 21
```

### Активные привязки {-#manipulations-active-binding}

Помимо обычных привязок значений, в R можно использовать так называемые активные привязки. Это особая форма связи названия и значения, когда значение отсутствует в постоянном виде и формируется только при обращении к объекту. Достигается это за счёт создания привязки к какой-то определённой функции, можно сказать, что создаётся алиас функции.

В базовом R активные привязки можно сделать с помощью `makeActiveBinding()`, в `R6`-классах для этого есть отдельный аргумент `active` функции `R6Class()` (см. в [*разделе по R6*](#oop-r6-binding)). Для создания активной привязки в `makeActiveBinding()` в аргументе `sym` указывается, какое должно быть имя объекта, в `fun` --- функция, которая вызывается по этому названию, тут можно использовать анонимные функции. Аргумент `env` нужен, чтобы указать, в каком окружении создаётся привязка.


```r
# создаём привязку
makeActiveBinding(sym = 'rnd', fun = function(x) rnorm(1), env = .GlobalEnv)

# пробуем
rnd
```

```
## [1] -0.5893784
```

```r
# пробуем ещё раз
rnd
```

```
## [1] 1.21698
```

Активная привязка --- это объект того класса, который получается при вызове функции (в нашем случае `numeric`):


```r
class(rnd)
```

```
## [1] "numeric"
```

### Доступ к объектам, get() {-#manipulations-get}

Обычно в выражениях и разных конструкциях объекты вызываются просто по названию объекта. Например, при выводе содержимого объекта или при возведении в степень:


```r
x <- 5
print(x)
```

```
## [1] 5
```

```r
x ^ 2
```

```
## [1] 25
```

Иногда возникают случаи, когда надо получить доступ к значению не по названию объекта, а по его строковой записи (или даже с использованием другого объекта). Например, когда надо перебрать определённые колонки в датасете, пройтись по списку моделей и тому подобное. В таких случаях необходимо использовать функцию `get()`:


```r
x <- 9
new_obj <- 'x'

# вызываем с помощью строки
get('x')
```

```
## [1] 9
```

```r
# вызываем с помощью отдельного объекта
get(new_obj)
```

```
## [1] 9
```

```r
# используем в возведении в степень
get(new_obj) ^ 2
```

```
## [1] 81
```

Так как `get()` ищет объект по его названию, то в процессе работы просматривает связанные окружения (в первую очередь окружение вызова и родительские окружения). Однако при желании или необходимости можно явно указать, в каком окружении необходимо вести поиск объекта --- для этого есть аргументы `pos` (номер окружения в иерархическом списке всех подключенных окружений, его можно просмотреть с помощью `search()`) и `envir` (прямое указание окружения).


```r
# создаём новое окружение
my_env <- new.env()

# создаём x в новом окружении
my_env$x <- 17

# вызываем x с указанием окружения
get('x', envir = my_env)
```

```
## [1] 17
```

```r
# вызываем x без указания окружения (в глобальном)
get('x')
```

```
## [1] 9
```

## Выбор элемента объекта {-#manipulations-selection}

### Выбор элемента вектора {-#manipulations-vector}

Выбор элементов векторов указывается с помощью оператора `[` по следующей схеме: `x[<condition>]`. Это читается как `"элементы вектора x, которые удовлетворяют условию <condition>"`. В качестве условия может быть указан как номер элемента в последовательности (индекс), так и какое-то логическое условие. При использовании оператора `[` в `<condition>` может быть передан вектор значений (или логическое выражение, возвращающее вектор значений), а оператор `[[`, как мы помним, принимает только одно значение (вектор единичной длины).

#### Выбор по номеру позиции {-#manipulations-vector-position}

Простой вариант выбора определённых элементов последовательности --- по номеру в последовательности (по индексу, индекс начинается с 1). Например, в последовательности `4, 3, 2` на третьем месте находится значение `2`. В коде выбор третьего элемента этой последовательности выглядит вот так:


```r
x <- c(4, 3, 2)
x[3]
```

```
## [1] 2
```

В список номеров последовательности также можно передавать не только единичное значение, но и вектор значений номеров последовательности, который мы хотим извлечь. Например:


```r
x <- c(4, 3, 2, 1)
x[c(2, 4)]
```

```
## [1] 3 1
```

#### Выбор по значению {#manipulations-vector-value}

Помимо простого выбора по индексу, возможен выбор элементов вектора, которые удовлетворяют условию. Например, те, которые больше 10, или все равные трём, или все чётные. Логика такого выделения следующая: каждый элемент вектора сравнивается с условием и полученный вектор логических значений используется для выбора элементов. Так, если сравнение верное (`5 == 5`, `TRUE`), то этот элемент возвращается как подходящий под условие. Фактически метка `TRUE` здесь является указателем элемента, который надо вернуть, аналогично номеру позиции при выделении по индексу.



Например:


```r
# создаём вектор 8 случайных значений из массива от 1 до 10
x <- sample(1:10, 8)
str(x)
```

```
##  int [1:8] 10 6 5 4 1 8 2 7
```

```r
# сравниваем каждое значение с 5
x_cond <- x > 5
str(x_cond)
```

```
##  logi [1:8] TRUE TRUE FALSE FALSE FALSE TRUE ...
```

```r
# делаем выбор по условию с указанием вектора, удовлетворяет элемент условию или нет
x[x_cond]
```

```
## [1] 10  6  8  7
```

```r
# аналогично, но без создания отдельного вектора
x[x > 5]
```

```
## [1] 10  6  8  7
```

#### Выбор по наличию в другом векторе {-#manipulations-vector-in}

Нередко встречаются ситуации, когда необходимо выбрать значения вектора, которые присутствуют в другом векторе. Например, из списка группы студентов выбрать тех, кто указан в списке недопущенных к сессии. Для этого используется выражение `x %in% y`. Оператор `%in%` проверяет, встречается ли каждый элемент вектора `х` в векторе `y`. Как и в сравнении по условию, в результате получается логический вектор, который можно использовать для выделения элементов. Выделенные элементы можно записать в отдельный объект.

Например:


```r
x <- c('aaa', 'abc', 'bgs', 'gtr', 'ant', 'cer')
y <- c('tue', 'bgs', 'mtw', 'cer', 'lka')

# сравниваем элементы списков
x %in% y
```

```
## [1] FALSE FALSE  TRUE FALSE FALSE  TRUE
```

```r
# выделяем те элементы списка х, которые есть в у
x[x %in% y]
```

```
## [1] "bgs" "cer"
```

```r
# записываем результат в отдельный объект
z <- x[x %in% y]
str(z)
```

```
##  chr [1:2] "bgs" "cer"
```


```r
match
```

```
## function (x, table, nomatch = NA_integer_, incomparables = NULL) 
## .Internal(match(x, table, nomatch, incomparables))
## <bytecode: 0x5596081f3228>
## <environment: namespace:base>
```

### Выбор элемента списка {-#manipulations-sublist}

Выбор элементов списка также использует выбор по номеру элемента (по индексу). Следует учитывать, что для списков несколько различается поведение операторов `[` и `[[`. Так, оператор `[` позволяет выделить элемент списка в виде отдельного списка:


```r
# создадим список
my_list <- list(seq_example = seq(from = 13, to = 0, by = -3), 
                rep_example = rep(x = 'c', times = 3), 
                atomic_example = TRUE)
str(my_list)
```

```
## List of 3
##  $ seq_example   : num [1:5] 13 10 7 4 1
##  $ rep_example   : chr [1:3] "c" "c" "c"
##  $ atomic_example: logi TRUE
```


```r
# выберем первый элемент списка
first_element <- my_list[1]
str(first_element)
```

```
## List of 1
##  $ seq_example: num [1:5] 13 10 7 4 1
```

Оператор `[[` позволяет вызвать значения вызываемых элементов списка. Так, `my_list[[1]]` вызовет не первый элемент в виде списка, а значения первого элемента в виде вектора (как они и были заданы):


```r
# выберем значения первого элемента списка
first_element_values <- my_list[[1]]
str(first_element_values)
```

```
##  num [1:5] 13 10 7 4 1
```

Также для именованных списков можно использовать выделение по имени элемента. Для указания элемента списка используется оператор `$` и конструкция вида `list_name$element_name`. Например:


```r
# смотрим на список
my_list
```

```
## $seq_example
## [1] 13 10  7  4  1
## 
## $rep_example
## [1] "c" "c" "c"
## 
## $atomic_example
## [1] TRUE
```

```r
# выбираем элемент seq_example
str(my_list$seq_example)
```

```
##  num [1:5] 13 10 7 4 1
```

### Выбор строк или столбцов в data.frame {-#manipulations-dataframe-filters}

#### Выбор строк в data.frame {-#manipulations-row}

Выбор строк в `data.frame` осуществляется аналогично выбору элементов в векторе --- по номеру строки или по какому-то условию. При выборе по номеру строки также можно указать вектор номеров строк, которые необходимо вернуть. При выборке строки по условию проверяется, удовлетворяет ли условию каждый элемент строки в определённой колонке, и если удовлетворяет, выделяется вся строка.

Так как `data.frame` --- это в какой-то степени двумерный массив, то логика указания и выделения строк и столбцов аналогичная, и имеет общий вид `dataset[выбор строк, операции над колонками]`.


```r
# создаём датасет
df_dataset <- data.frame(var1 = sample(1:12, 8, replace = T),
                      var2 = sample(letters[1:15], 8, replace = T),
                      var3 = seq(8, 1, -1),
                      var4 = rep(c('abc', 'xyz'), 2))
str(df_dataset)
```

```
## 'data.frame':	8 obs. of  4 variables:
##  $ var1: int  7 6 10 6 4 8 4 4
##  $ var2: chr  "e" "h" "d" "h" ...
##  $ var3: num  8 7 6 5 4 3 2 1
##  $ var4: chr  "abc" "xyz" "abc" "xyz" ...
```

Выбор строки или нескольких строк полностью аналогичен операциям над векторами: можно указать номер желаемой строки или вектор номеров строк. Если указывать вектор строк, то необходимо помнить, что вектор всего лишь указывает, какой элемент вектора необходимо извлечь, соответственно, какой-нибудь элемент можно извлечь несколько раз, можно задать свой порядок номеров извлекаемых строк и так далее.


```r
#  выбор по одному номеру строки
df_dataset[5, ]
```

```
##   var1 var2 var3 var4
## 5    4    c    4  abc
```

```r
# выбор по нескольким номерам строк
# сначала создаём вектор номеров строк, пятую строку извлекаем дважды, после восьмой строки извлекаем ещё и первую
my_rows <- c(2, 5, 5, 8, 1)

# выводим строки, которые мы указали в векторе
df_dataset[my_rows, ]
```

```
##     var1 var2 var3 var4
## 2      6    h    7  xyz
## 5      4    c    4  abc
## 5.1    4    c    4  abc
## 8      4    o    1  xyz
## 1      7    e    8  abc
```

```r
# или аналогично сразу указываем, какие строки хотим выделить
df_dataset[c(2, 5, 8), ]
```

```
##   var1 var2 var3 var4
## 2    6    h    7  xyz
## 5    4    c    4  abc
## 8    4    o    1  xyz
```

В том случае, когда необходимо выбрать какие-то строки по условию относительно той или иной колонки, нужно указать требуемую колонку с помощью оператора `$` (или любым другим образом, ниже подробнее про указание и выделение колонок). Точно так же, по сути, сначала производится логическое сравнение вектора значений указанной колонки, и результат в виде вектора логических значений `TRUE/FALSE` уже используется для указания целевых строк (для которых результат сравнения будет `TRUE`):


```r
# выбор по условию
# выводим все строки, в которых в колонке var4 есть значение 'xyz'
df_dataset[df_dataset$var4 == 'xyz', ]
```

```
##   var1 var2 var3 var4
## 2    6    h    7  xyz
## 4    6    h    5  xyz
## 6    8    d    3  xyz
## 8    4    o    1  xyz
```

```r
# выводим все строки, в которых в колонке var3 значения больше 5
df_dataset[df_dataset$var3 > 5, ]
```

```
##   var1 var2 var3 var4
## 1    7    e    8  abc
## 2    6    h    7  xyz
## 3   10    d    6  abc
```

```r
# выводим все строки, в которых значения в колонке var1 чётные
df_dataset[(df_dataset$var1 %% 2) == 0, ]
```

```
##   var1 var2 var3 var4
## 2    6    h    7  xyz
## 3   10    d    6  abc
## 4    6    h    5  xyz
## 5    4    c    4  abc
## 6    8    d    3  xyz
## 7    4    o    2  abc
## 8    4    o    1  xyz
```

```r
# вывод сочетания условий — только те строки, где в var4 значения 'xyz'
# и где в var3 значения больше 5
df_dataset[df_dataset$var4 == 'xyz' & df_dataset$var3 > 5, ]
```

```
##   var1 var2 var3 var4
## 2    6    h    7  xyz
```

#### Выбор колонки в data.frame {-#manipulations-column}

Синтаксис `data.frame` позволяет несколькими путями выбрать одну колонку. Первый вариант предполагает использование порядкового номера колонки в датасете. Номер колонки задаётся с помощью оператора `[` (чаще всего), и при этом надо помнить, что в двумерных массивах сначала, до запятой, задаются строки, а потом --- колонки. В редких случаях можно использовать оператор `[[`, и тогда переданный номер сразу интерпретируется как номер колонки в датасете. В результате подобной операции мы получаем вектор значений:


```r
df_dataset[, 3]
```

```
## [1] 8 7 6 5 4 3 2 1
```

```r
class(df_dataset[, 3])
```

```
## [1] "numeric"
```

Несмотря на то, что это очень простой и очевидный вариант, его использовать не рекомендуется, особенно в ситуации большого проекта, совместной работы над кодом или каких-то исследовательских задачах --- во всех ситуациях, когда возможно случайное или слабо контролируемое изменение порядка колонок в датасете или добавление/удаление колонок, или что-то подобное. Общая рекомендация в данном случае --- использовать названия колонок вместо числовых индексов или же обращаться к целевым колонкам с помощью операторов `$` или `[[`. Например:


```r
# выделяем колонку по имени 
df_dataset[, 'var3']
```

```
## [1] 8 7 6 5 4 3 2 1
```

```r
# выделяем по имени и с помощью оператора [[
df_dataset[['var3']]
```

```
## [1] 8 7 6 5 4 3 2 1
```

```r
# выделяем колонку по имени и с помощью оператора $
df_dataset$var3
```

```
## [1] 8 7 6 5 4 3 2 1
```

При всём удобстве оператора `$` не следует забывать, что его использование за счёт постоянных повторов названия таблицы делает код визуально тяжелым и несколько избыточным. Это, в свою очередь, затрудняет чтение кода. Использование оператора `[[` в целом достаточно редкая практика, хотя тоже возможная. С точки зрения читабельности хорошим вариантом может быть вызов колонок в виде `data.frame[, 'your_col_name']` при указании колонки или колонок и `data.frame['your_rows', ]` для указания строк(и). С другой стороны, это самый медленный способ, `[[` немного быстрее, а `$` быстрее почти в пять раз.

Также следует иметь в виду разное поведение операторов `[` и `[[` при указании колонок: если использовать синтаксис списков, а не массивов (то есть не использовать запятую для указания, что берутся колонки таблицы), то эти операторы воспринимают таблицу как список. Соответственно, результат использования оператора `[` будет таблицей, а `[[` --- вектором:


```r
# смотрим содержание таблицы
str(df_dataset)
```

```
## 'data.frame':	8 obs. of  4 variables:
##  $ var1: int  7 6 10 6 4 8 4 4
##  $ var2: chr  "e" "h" "d" "h" ...
##  $ var3: num  8 7 6 5 4 3 2 1
##  $ var4: chr  "abc" "xyz" "abc" "xyz" ...
```

```r
# смотрим класс второй колонки при вызове через синтаксис матриц
df_dataset[, 2]
```

```
## [1] "e" "h" "d" "h" "c" "d" "o" "o"
```

```r
class(df_dataset[, 2])
```

```
## [1] "character"
```

```r
# смотрим класс второй колонки при вызове через `[`
df_dataset[2]
```

```
##   var2
## 1    e
## 2    h
## 3    d
## 4    h
## 5    c
## 6    d
## 7    o
## 8    o
```

```r
class(df_dataset[2])
```

```
## [1] "data.frame"
```

```r
# смотрим класс второй колонки при вызове через `[[`
df_dataset[[2]]
```

```
## [1] "e" "h" "d" "h" "c" "d" "o" "o"
```

```r
class(df_dataset[[2]])
```

```
## [1] "character"
```

Временами может встречаться выражение вида `df_dataset[, 'var1', drop = FALSE]`. Здесь используется аргумент `drop`, который по умолчанию имеет значение `TRUE`. При `drop = FALSE` результатом выражения будет не вектор значений указанной колонки, а таблица с такой колонкой.


```r
str(df_dataset[, 'var1', drop = FALSE])
```

```
## 'data.frame':	8 obs. of  1 variable:
##  $ var1: int  7 6 10 6 4 8 4 4
```

```r
str(df_dataset[, 3, drop = FALSE])
```

```
## 'data.frame':	8 obs. of  1 variable:
##  $ var3: num  8 7 6 5 4 3 2 1
```

#### Выбор нескольких колонок в data.frame {-#manipulations-some-columns}

Выбор нескольких колонок осуществляется с помощью либо вектора номеров колонок в таблице, либо вектора названий колонок (если только не используется `drop = FALSE`). Вектор значений можно задать как отдельный объект или же для лаконичности сразу с помощью `c()`. Оператор `$` в данном случае неприменим, как и `[[`:


```r
# выделяем с помощью вектора индексов
df_dataset[, c(1, 2)]
```

```
##   var1 var2
## 1    7    e
## 2    6    h
## 3   10    d
## 4    6    h
## 5    4    c
## 6    8    d
## 7    4    o
## 8    4    o
```

```r
# выделяем с помощью вектора названий колонок
df_dataset[, c('var1', 'var2')]
```

```
##   var1 var2
## 1    7    e
## 2    6    h
## 3   10    d
## 4    6    h
## 5    4    c
## 6    8    d
## 7    4    o
## 8    4    o
```

## Сортировка и упорядочивание векторов и таблиц {-#manipulations-sorting}

Для сортировки векторов используются функции `sort()` и `order()`. Функция `sort()` просто сортирует и упорядочивает значения по возрастанию (действие по умолчанию, для обратной сортировки надо задать значение `TRUE` для аргумента `decreasing`):




```r
# создаём вектор случайных значений из множества 1:10
x <- sample(10)
str(x)
```

```
##  int [1:10] 10 6 5 4 1 8 2 7 9 3
```


```r
# сортируем по возрастанию и по убыванию
sort(x)
```

```
##  [1]  1  2  3  4  5  6  7  8  9 10
```

```r
sort(x, decreasing = TRUE)
```

```
##  [1] 10  9  8  7  6  5  4  3  2  1
```

Функция `order()` действует немного сложнее --- она возвращает вектор номеров позиций, на которых должны стоять соответствующие значения сортируемого вектора. Например, в векторе `x` содержатся числа от 1 до 10 в случайном порядке. Результат функции `order()` демонстрирует, что если мы хотим упорядочить по возрастанию исходный вектор, то нам необходимо первым поставить пятое значение из вектора `x` (`x[5]`), вторым --- седьмое значение (`x[7]`), третьим --- десятое значение вектора `x` (`x[10]`) и так далее.


```r
x
```

```
##  [1] 10  6  5  4  1  8  2  7  9  3
```

```r
order(x)
```

```
##  [1]  5  7 10  4  3  2  8  6  9  1
```

В том случае если использовать функцию `order()` для сортировки и упорядочивания значений векторов, то необходимо результат функции использовать с помощью оператора `[`. В таком случае получаем аналогичный функции `sort()` результат:


```r
x[order(x)]
```

```
##  [1]  1  2  3  4  5  6  7  8  9 10
```

```r
sort(x)
```

```
##  [1]  1  2  3  4  5  6  7  8  9 10
```

Для задач сортировки строк или столбцов при работе с таблицами используется функция `order()`. Функция `sort()` здесь не подходит и при неосмысленном использовании может привести к ошибкам или неверному результату. Это возможно, потому что функция `sort()` отдаёт вектор сортированных значений, а не индексы, в отличие от `order()`. Например, в таблице `df_dataset` всего восемь строк. Если использовать `sort()` в виде выражения `df_dataset[sort(df_dataset$var1), ]`, то мы фактически запрашиваем таблицу, которая составлена из строк по номерам согласно значениям в колонке `var1` по возрастанию (1, 4, 4, 6, 6, 8, 11, 12). В этом векторе запрашиваются 11-я и 12-я строки датасета, несмотря на то что сам датасет состоит из восьми строк. В результате получается несколько иной результат, чем предполагался:


```r
df_dataset
```

```
##   var1 var2 var3 var4
## 1    7    e    8  abc
## 2    6    h    7  xyz
## 3   10    d    6  abc
## 4    6    h    5  xyz
## 5    4    c    4  abc
## 6    8    d    3  xyz
## 7    4    o    2  abc
## 8    4    o    1  xyz
```

```r
df_dataset[sort(df_dataset$var1), ]
```

```
##     var1 var2 var3 var4
## 4      6    h    5  xyz
## 4.1    6    h    5  xyz
## 4.2    6    h    5  xyz
## 6      8    d    3  xyz
## 6.1    8    d    3  xyz
## 7      4    o    2  abc
## 8      4    o    1  xyz
## NA    NA <NA>   NA <NA>
```

Функция `order()` в качестве результата возвращает не сам упорядоченный вектор значений, а вектор-инструкцию, как надо переставить значения в исходном векторе, чтобы получить упорядоченный вектор. Соответственно, применительно к таблицам --- как надо переставить местами строки, чтобы получить таблицу с упорядоченными значениями по одной или нескольким колонкам:


```r
df_dataset
```

```
##   var1 var2 var3 var4
## 1    7    e    8  abc
## 2    6    h    7  xyz
## 3   10    d    6  abc
## 4    6    h    5  xyz
## 5    4    c    4  abc
## 6    8    d    3  xyz
## 7    4    o    2  abc
## 8    4    o    1  xyz
```

```r
df_dataset[order(df_dataset$var1), ]
```

```
##   var1 var2 var3 var4
## 5    4    c    4  abc
## 7    4    o    2  abc
## 8    4    o    1  xyz
## 2    6    h    7  xyz
## 4    6    h    5  xyz
## 1    7    e    8  abc
## 6    8    d    3  xyz
## 3   10    d    6  abc
```

Так как при сортировке таблиц происходит их перезапись, но уже с новым порядком строк или колонок, можно обойтись без использования функции `order()` и вручную указать, как и в какой последовательности должна быть упорядочена таблица. Также это подходит и для ситуаций, когда неприменима сортировка по возрастанию или убыванию:


```r
# сортируем колонки в произвольном порядке
df_dataset  <- df_dataset[, c('var2', 'var1', 'var4', 'var3')]
df_dataset
```

```
##   var2 var1 var4 var3
## 1    e    7  abc    8
## 2    h    6  xyz    7
## 3    d   10  abc    6
## 4    h    6  xyz    5
## 5    c    4  abc    4
## 6    d    8  xyz    3
## 7    o    4  abc    2
## 8    o    4  xyz    1
```

## Изменение, создание и удаление элементов объектов {-#manipulations-modification}

В задачах на изменение значений элементов векторов, списков или таблиц используется следующая логика: указывается элемент объекта, с которым надо произвести какое-то действие, и этому элементу присваивается новое значение. Например, у нас есть вектор из 10 значений в случайном порядке от 1 до 10, и мы хотим возвести в квадрат третий элемент:




```r
# создаём вектор
x <- sample(10)
str(x)
```

```
##  int [1:10] 10 6 5 4 1 8 2 7 9 3
```


```r
# возводим в квадрат третий элемент
x[3] <- x[3] ^ 2
str(x)
```

```
##  num [1:10] 10 6 25 4 1 8 2 7 9 3
```

Создание новых элементов или удаление уже существующих производятся аналогично: указывается индекс элемента (или его название, если применимо) и присваивается какое-то значение. Для создания элемента --- любой объект, если он не нарушает уже существующую структуру (например, в таблице на пять строк нельзя создать колонку с шестью значениями). Если в векторе создать значение иного типа, чем был, то все значения будут преобразованы к более общему по правилам [*преобразования*](#objects-coersion).


```r
# создаём 11-й элемент вектора x, текстовых
x[11] <- 'x'
str(x)
```

```
##  chr [1:11] "10" "6" "25" "4" "1" "8" "2" "7" "9" "3" "x"
```

Для удаления элемента вектора можно просто переприсвоить этому объекту те же значения, за исключением того, которое требуется удалить (строго говоря, создать объект с тем же именем, но другими значениями):


```r
# удалим 3-е по счёту значение вектора x
x <- x[-3]
str(x)
```

```
##  chr [1:10] "10" "6" "4" "1" "8" "2" "7" "9" "3" "x"
```

В тех случаях, когда необходимо удалить строку таблицы, логика аналогичная: перезаписываем таблицу, но уже с нужным порядком строк. Удалить колонку таблицы или элемент списка можно ещё одним способом --- присвоить удаляемой колонке/подсписку значение `NULL` (не путать с `NA`, это разные типы и объекты!):


```r
# смотрим структуру и удаляем var4
str(df_dataset)
```

```
## 'data.frame':	8 obs. of  4 variables:
##  $ var2: chr  "e" "h" "d" "h" ...
##  $ var1: int  7 6 10 6 4 8 4 4
##  $ var4: chr  "abc" "xyz" "abc" "xyz" ...
##  $ var3: num  8 7 6 5 4 3 2 1
```

```r
df_dataset[, 'var4'] <- NULL

# ещё раз смотрим структуру
str(df_dataset)
```

```
## 'data.frame':	8 obs. of  3 variables:
##  $ var2: chr  "e" "h" "d" "h" ...
##  $ var1: int  7 6 10 6 4 8 4 4
##  $ var3: num  8 7 6 5 4 3 2 1
```

## Манипуляции с таблицами {-#manipulations-dataframes}

### Построчное объединение таблиц, rbind() {-#manipulations-rbind}

Функция `rbind()`(от `row bind`) используется для объединения двух или более таблиц по строкам. В результате получается таблица с таким же количеством колонок, но с увеличенным числом строк --- по количеству строк в объединяемых таблицах.

Нередко в объединяемых таблицах отсутствует какая-нибудь колонка или колонки перепутаны. В таких случаях необходимо первоначально создать и заполнить `NA` недостающие колонки.


```r
# создаём первую таблицу
df1 <- data.frame(tb = 'table_1',
                  col1 = sample(9, 3),
                  col3 = 'only in table1',
                  col2 = sample(letters, 3))
str(df1)
```

```
## 'data.frame':	3 obs. of  4 variables:
##  $ tb  : chr  "table_1" "table_1" "table_1"
##  $ col1: int  6 7 9
##  $ col3: chr  "only in table1" "only in table1" "only in table1"
##  $ col2: chr  "t" "n" "x"
```


```r
# создаём вторую таблицу
df2 <- data.frame(tb = 'table_2',
                  col4 = 'only in table2',
                  col1 = sample(9, 3),
                  col2 = sample(letters, 3))
str(df2)
```

```
## 'data.frame':	3 obs. of  4 variables:
##  $ tb  : chr  "table_2" "table_2" "table_2"
##  $ col4: chr  "only in table2" "only in table2" "only in table2"
##  $ col1: int  4 9 5
##  $ col2: chr  "h" "t" "x"
```


```r
# создаём недостающие колонки
df1$col4 <- NA
df2$col3 <- NA
```


```r
# объединяем по строкам
rbind(df1, df2)
```

```
##        tb col1           col3 col2           col4
## 1 table_1    6 only in table1    t           <NA>
## 2 table_1    7 only in table1    n           <NA>
## 3 table_1    9 only in table1    x           <NA>
## 4 table_2    4           <NA>    h only in table2
## 5 table_2    9           <NA>    t only in table2
## 6 table_2    5           <NA>    x only in table2
```

Еще один нюанс, который стоит учитывать при использовании `rbind()`: желательно, чтобы типы объектов в колонках объединяемых таблиц были идентичны. То есть если в одной таблице колонка типа `numeric`, то и во всех других таблицах она должна быть `numeric`. В противном случае произойдет неявное [*преобразование типов*](#objects-coersion), и все значения будут приведены к наиболее общему типу.

### Поколоночное объединение таблиц, cbind() {-#manipulations-cbind}

Функция `cbind()` (от `columns bind`) используется для объединения нескольких векторов или таблиц равной длины. В результате получается объединённая таблица такой же длины, как каждый из объединяемых векторов. При объединении таблиц --- с таким же количеством строк, как в каждой из объединяемых таблиц, и с суммарным количеством колонок.

При использовании `cbind()` в работе с таблицами необходимо помнить, что это буквально "склейка" таблиц независимо от порядка наблюдений по строкам. В противном случае можно получить наблюдение, где часть колонок описывает характеристики этого наблюдения, а другая часть --- каких-то других наблюдений.

Другой нюанс, который также необходимо учитывать: при объединении таблиц названия колонок останутся прежними. Так что если в нескольких таблицах встречается, например, колонка `col1`, то в финальном датасете будет несколько колонок с таким названием --- по количеству объединяемых таблиц, в которых она была. В свою очередь, это усложняет задачи выбора колонки по названию и мешает понять, в какой колонке какое содержание.


```r
# выведем ранее созданные таблицы
print(df1)
```

```
##        tb col1           col3 col2 col4
## 1 table_1    6 only in table1    t   NA
## 2 table_1    7 only in table1    n   NA
## 3 table_1    9 only in table1    x   NA
```

```r
print(df2)
```

```
##        tb           col4 col1 col2 col3
## 1 table_2 only in table2    4    h   NA
## 2 table_2 only in table2    9    t   NA
## 3 table_2 only in table2    5    x   NA
```

```r
# объединим по колонкам
cbind(df1, df2)
```

```
##        tb col1           col3 col2 col4      tb           col4 col1 col2 col3
## 1 table_1    6 only in table1    t   NA table_2 only in table2    4    h   NA
## 2 table_1    7 only in table1    n   NA table_2 only in table2    9    t   NA
## 3 table_1    9 only in table1    x   NA table_2 only in table2    5    x   NA
```

```r
# теперь отсортируем вторую таблицу по колонке col1
cbind(df1, df2[order(df2$col1)])
```

```
##        tb col1           col3 col2 col4      tb col1           col4
## 1 table_1    6 only in table1    t   NA table_2    4 only in table2
## 2 table_1    7 only in table1    n   NA table_2    9 only in table2
## 3 table_1    9 only in table1    x   NA table_2    5 only in table2
```

В целом, `cbind()` --- весьма редко используемый способ объединения таблиц. Его стоит использовать только тогда, когда есть однозначная уверенность в структуре данных (одинаковое количество строк, разные названия колонок, идентичная сортировка и т. д.), в противном случае это место, в котором очень легко ошибиться, при этом эту ошибку будет очень сложно найти.

### Объединение таблиц по ключу, merge() {-#manipulations-merge}

Одна из самых, наверное, важных операций при работе с таблицами --- построчное объединение двух или нескольких таблиц. При использовании функции `merge()` с каждым значенем в ключевой колонке первой таблицы сопоставляется строка параметров наблюдения другой таблицы с таким же значением в ключевой колонке, как и в первой таблице. В других языках программирования, в частности, в SQL, аналогичная функция может называться `join`.

Несмотря на сложность формулировки, выглядит это достаточно просто:


```r
# создаём датасет 1, в синтаксисе data.frame
dt1 <- data.frame(key_col = c('r1', 'r2', 'r3'),
                  col_num = seq_len(3))

# создаём датасет 2, в синтасисе data.frame
dt2 <- data.frame(key_col = c('r3', 'r1', 'r2'),
                  col_char = c('c', 'a', 'b'))

# объединяем построчно по значениям в колонке key_col
merge(x = dt1, y = dt2, by = 'key_col')
```

```
##   key_col col_num col_char
## 1      r1       1        a
## 2      r2       2        b
## 3      r3       3        c
```

Здесь первая таблица задаётся аргументом `x`, вторая таблица --- аргументом `y`, а колонка (или колонки), по значениям которой происходит объединение таблиц, задаётся аргументом `by`. Если аргумент `by` не указан, то объединение происходит по тем колонкам, которые имеют одинаковое название в объединяемых таблицах.

В SQL аналогичная операция выполняется следующим образом:


```sql
SELECT *
FROM dt1
INNER JOIN dt2 using(key_col)
```

Притом таблицы можно объединять по значениям колонок разными именами, тогда надо отдельно указать, по значениям каких колонок в первой и второй таблице происходит слияние. Для этого вместо общего аргумента `by` используют аргументы `by.x` и `by.y` для первой и второй таблицы соответственно.

В первом приближении операция объединения `merge()` похожа на результат работы функции `cbind()`. Однако из-за того, что при объединении происходит сопоставление по значениям ключевых колонок, в результате решается проблема объединения колонок, в которых разный порядок строк. Сравним:


```r
cbind(dt1, dt2)
```

```
##   key_col col_num key_col col_char
## 1      r1       1      r3        c
## 2      r2       2      r1        a
## 3      r3       3      r2        b
```

```r
merge(x = dt1, y = dt2, by = 'key_col')
```

```
##   key_col col_num col_char
## 1      r1       1        a
## 2      r2       2        b
## 3      r3       3        c
```

Второе существенное отличие от `cbind()` --- обработка ситуаций, когда в таблицах разное количество наблюдений. Например, в первой таблице данные по первой волне опросов, а во второй --- данные по тем, кто из принявших участие в первой волне принял участие и во второй, а также какие-то новые опрошенные респонденты. Разное количество наблюдений в объединяемых таблицах порождает четыре варианта объединения, все они задаются аргументом `all` с постфиксами:

-   `all` = FALSE (INNER JOIN в SQL). Значение аргумента по умолчанию, в результате объединения будет таблица с наблюдениями, которые есть и в первой, и во второй таблице. То есть наблюдения из первой таблицы, которым нет сопоставления из второй таблицы, отбрасываются, и наоборот. В примере с волнами это будет таблица только по тем, кто принял участие и в первой, и во второй волнах опросов:


```r
# создаём данные первой волны
wave1 <- data.frame(id = paste0('id_', seq_len(5)),
                    col1 = sample(10, 5))
print(wave1)
```

```
##     id col1
## 1 id_1    3
## 2 id_2    4
## 3 id_3    7
## 4 id_4    8
## 5 id_5    5
```


```r
# создаём данные второй волны
wave2 <- data.frame(id = paste0('id_', c(1, 3, 5, 6, 7, 8)),
                    col2 = sample(letters, 6))
print(wave2)
```

```
##     id col2
## 1 id_1    z
## 2 id_3    e
## 3 id_5    b
## 4 id_6    o
## 5 id_7    h
## 6 id_8    t
```


```r
# объединяем так, чтобы оставить только тех, кто был в обеих волнах
merge(x = wave1, y = wave2, by = 'id', all = FALSE)
```

```
##     id col1 col2
## 1 id_1    3    z
## 2 id_3    7    e
## 3 id_5    5    b
```

-   `all.x` = TRUE (LEFT JOIN). Всем наблюдениям из первой таблицы сопоставляются значения из второй. Если во второй таблице нет соответствующих наблюдений, то пропуски заполняются `NA`-значениями (в нашем примере в колонке `col2`):


```r
# сливаем так, чтобы оставить тех, кто был в первой волне
merge(x = wave1, y = wave2, by = 'id', all.x = TRUE)
```

```
##     id col1 col2
## 1 id_1    3    z
## 2 id_2    4 <NA>
## 3 id_3    7    e
## 4 id_4    8 <NA>
## 5 id_5    5    b
```

-   `all.y` = TRUE (RIGHT JOIN). Обратная ситуация, когда всем наблюдениям из второй таблицы сопоставляются значения из первой и пропущенные значения заполняются `NA`-значениями (в нашем примере в колонке `co12`):


```r
# сливаем так, чтобы оставить тех, кто был во второй волне
merge(x = wave1, y = wave2, by = 'id', all.y = TRUE)
```

```
##     id col1 col2
## 1 id_1    3    z
## 2 id_3    7    e
## 3 id_5    5    b
## 4 id_6   NA    o
## 5 id_7   NA    h
## 6 id_8   NA    t
```

-   `all` = TRUE (FULL OUTER JOIN). Сочетание предыдущих двух вариантов --- создаётся таблица по всему набору уникальных значений из ключевых таблиц, по которым происходит объединение, и если в какой-то из таблиц нет соответствующих наблюдений, то пропуски также заполняются `NA`-значениями:


```r
# сливаем так, чтобы оставить тех, кто был в какой-то из обеих волн
merge(x = wave1, y = wave2, by = 'id', all = TRUE)
```

```
##     id col1 col2
## 1 id_1    3    z
## 2 id_2    4 <NA>
## 3 id_3    7    e
## 4 id_4    8 <NA>
## 5 id_5    5    b
## 6 id_6   NA    o
## 7 id_7   NA    h
## 8 id_8   NA    t
```

При работе с несколькими таблицами можно столкнуться с ограничением, что базовая функция `merge()` работает только с парами таблиц. То есть, если вдруг необходимо объединить по одному ключу сразу несколько таблиц (например, не две волны опросов, а пять), то придется строить последовательные цепочки попарных объединений. Правда, возможен альтернативный вариант --- писать собственные функции или использовать соответствующие функции из других пакетов.

### wide-long трансформации, reshape {-#manipulations-reshape}

Обычная форма представления данных в таблицах --- когда одна строка является одним наблюдением, а в значениях колонок отражены те или иные характеристики этого наблюдения. Такой формат традиционно называется `wide`-форматом, потому что при увеличении количества характеристик таблица будет расти вширь путем увеличения числа колонок. Пример таблицы в `wide`-формате.


```r
# создаём таблицу с идентификатором респондента, его возрастом, ростом и весом
dt_wide <- data.frame(
  wave = paste0('wave_', rep(1:2, each = 2)),
  id = paste0('id_', seq_len(4)),
  age = c(45, 13, 29, 69),
  height = c(163, 142, 178, 155),
  weight = c(55, 40, 85, 63))
dt_wide
```

```
##     wave   id age height weight
## 1 wave_1 id_1  45    163     55
## 2 wave_1 id_2  13    142     40
## 3 wave_2 id_3  29    178     85
## 4 wave_2 id_4  69    155     63
```

Тем не менее, нередко встречается другой формат, в котором на одно наблюдение может приходиться несколько строк (по количеству измеренных характеристик этого наблюдения). В таком случае таблица состоит из колонки, в которой содержится какой-то идентификатор объекта, одной или нескольких колонок, в которых содержатся идентификаторы характеристик объекта, и колонки, в которой содержатся значения этих характеристик. Такой формат называется длинным, `long`-форматом данных, потому что при увеличении количества измеряемых характеристик таблица будет расти в длину увеличением строк.


```r
# создаём таблицу с идентификатором респондента, его возрастом, ростом и весом
dt_long <- data.frame(
  # две волны, по два респондента в каждой
  wave = paste0('wave_', rep(1:2, each = 6)),
  # на каждого респондента задаём три строки
  id = paste0('id_', rep(1:4, each = 3)),
  # три характеристики повторяем для четырёх респондентов
  variable = rep(c('age', 'height', 'weight'), 4),
  # задаём значения характеристик с учётом того, как упорядочены первые две колонки
  value = c(45, 163, 55,
            13, 142, 40,
            29, 178, 85,
            69, 155, 63))

dt_long
```

```
##      wave   id variable value
## 1  wave_1 id_1      age    45
## 2  wave_1 id_1   height   163
## 3  wave_1 id_1   weight    55
## 4  wave_1 id_2      age    13
## 5  wave_1 id_2   height   142
## 6  wave_1 id_2   weight    40
## 7  wave_2 id_3      age    29
## 8  wave_2 id_3   height   178
## 9  wave_2 id_3   weight    85
## 10 wave_2 id_4      age    69
## 11 wave_2 id_4   height   155
## 12 wave_2 id_4   weight    63
```

#### Из long в wide, dcast() {-#manipulations-dcast}

Для перевода `long`-формата в `wide`-формат, используется функция `dcast()` пакета `reshape2` (либо `dcast()` пакета `data.table`, в `tidyverse` используются другие названия для аналогичных операций). Также можно использовать функцию `reshape()` из базового набора функций R, однако эта функция достаточно медленная и отличается весьма неудобным синтаксисом.

Для того чтобы превратить созданную выше таблицу в `long`-формате в широкий формат, выражение будет выглядеть следующим образом. Сама операция называется решейп (в Excel и python есть близкая, но не эквивалентная операция пивота, создания сводной таблицы):


```r
library(reshape2)
dcast(data = dt_long, formula = wave + id ~ variable, value.var = 'value')
```

```
##     wave   id age height weight
## 1 wave_1 id_1  45    163     55
## 2 wave_1 id_2  13    142     40
## 3 wave_2 id_3  29    178     85
## 4 wave_2 id_4  69    155     63
```

Здесь аргумент `data` определяет таблицу, которую мы хотим трансформировать.

Аргумент `formula` задает, что в результирующей таблице будет представлять уникальное наблюдение и значения какой колонки будут разделены на самостоятельные колонки. Формулу можно прочитать как `строки ~ колонки` в результирующей таблице. В нашем случае уникальное наблюдение мы задаём парой переменных `wave` и `id`, поэтому указываем их до тильды через `+`. Колонки же мы создаём по значениям переменной `variable` после тильды. Следует отметить, что ситуация, когда строка задаётся несколькими переменными через оператор `+`, весьма частая, а вот в правой части формулы несколько переменных встречаются достаточно редко, обычно всё же на колонки раскладывают по значениям одной переменной.

Аргумент `value.var` содержит текстовое название переменной, значения которой будут отражены в результирующей таблице по колонкам для каждого наблюдения.

Иногда случаются ситуации, когда необходимо провести сначала агрегацию по одной из колонок, описывающих наблюдение. Например, вычислить средние значения возраста, роста и веса для каждой волны. Это можно сделать в два этапа: сначала провести агрегацию, а потом решейп. Также можно сразу сделать решейп и воспользоваться дополнительным аргументом `fun.aggregate`, который сразу при решейпе агрегирует данные (и в таком использовании можно говорить о пивоте таблицы). Например, если использовать сначала агрегацию, а потом трансформацию в `wide`-формат:


```r
# агрегируем наблюдения по волнам и характеристикам
tmp <- aggregate(value ~ wave + variable, dt_long, mean)
tmp
```

```
##     wave variable value
## 1 wave_1      age  29.0
## 2 wave_2      age  49.0
## 3 wave_1   height 152.5
## 4 wave_2   height 166.5
## 5 wave_1   weight  47.5
## 6 wave_2   weight  74.0
```

```r
# трансформируем в wide-формат, колонки id уже нет в таблице, поэтому удаляем из формулы
dcast(data = tmp, formula = wave ~ variable, value.var = 'value')
```

```
##     wave age height weight
## 1 wave_1  29  152.5   47.5
## 2 wave_2  49  166.5   74.0
```

Аналогично, но с использованием аргумента `fun.aggregate`. В значения аргумента передаём название функции без кавычек и скобок, в нашем случае это `fun.aggregate = mean`:


```r
dcast(data = tmp, formula = wave ~ variable, value.var = 'value', fun.aggregate = mean)
```

```
##     wave age height weight
## 1 wave_1  29  152.5   47.5
## 2 wave_2  49  166.5   74.0
```

#### Из wide в long, melt() {-#manipulations-melt}

Обратная трансформация из `wide`-формата в `long`-формат также возможна. Для этого используется функция `melt()`:


```r
melt(data = dt_wide, 
     id.vars = c('wave', 'id'),
     measure.vars = c('age', 'height', 'weight'),
     variable.name = 'variable',
     value.name = 'value')
```

```
##      wave   id variable value
## 1  wave_1 id_1      age    45
## 2  wave_1 id_2      age    13
## 3  wave_2 id_3      age    29
## 4  wave_2 id_4      age    69
## 5  wave_1 id_1   height   163
## 6  wave_1 id_2   height   142
## 7  wave_2 id_3   height   178
## 8  wave_2 id_4   height   155
## 9  wave_1 id_1   weight    55
## 10 wave_1 id_2   weight    40
## 11 wave_2 id_3   weight    85
## 12 wave_2 id_4   weight    63
```

Здесь аргумент `id.vars` задаёт переменные, которые будут использоваться для уникальной идентификации наблюдения. Аргумент `measure.vars` определяет те колонки, которые войдут в длинную таблицу как значения переменной характеристик наблюдений (когда каждая строка --- отдельная характеристика наблюдения, несколько строк на одного пользователя). Аргументы `variable.name` и `value.name` задают соответственно названия колонок характеристик наблюдения и значений этих характеристик в финальной таблице. В принципе, эти аргументы не обязательны, так как `melt()` самостоятельно присваивает названия этим колонкам, если они не указаны, но могут сильно упростить и сделать более прозрачным код. Пример решейпа в long-формат без указания названий колонок характеристик и их значений:


```r
melt(data = dt_wide, 
     id.vars = c('wave', 'id'),
     measure.vars = c('age', 'height', 'weight'))
```

```
##      wave   id variable value
## 1  wave_1 id_1      age    45
## 2  wave_1 id_2      age    13
## 3  wave_2 id_3      age    29
## 4  wave_2 id_4      age    69
## 5  wave_1 id_1   height   163
## 6  wave_1 id_2   height   142
## 7  wave_2 id_3   height   178
## 8  wave_2 id_4   height   155
## 9  wave_1 id_1   weight    55
## 10 wave_1 id_2   weight    40
## 11 wave_2 id_3   weight    85
## 12 wave_2 id_4   weight    63
```

## Манипуляции с датами и временем {-#manipulations-time}

### Форматирование и парсинг дат и времени {-#manipulations-formatting}

При работе с датами нередко возникает ситуация, когда необходимо либо привести текстовую запись даты (или даты и времени) к какому-то виду, либо извлечь из даты месяц, день недели или какой-либо другой параметр. Для всех этих задач используются функции `as.Date()` и `strftime()` , где в аргумент `format` передаётся буквенный код требуемого формата (по стандарту ISO 8601). Наиболее часто используемые коды:

-   `%Y` --- год со столетием, четырёхзначный формат;
-   `%y` --- год в двузначном формате;
-   `%m` --- месяц в двузначном формате (01-12);
-   `%B` --- полное название месяца на языке локали;
-   `%b` --- сокращённое название месяца на языке локали;
-   `%U` --- номер недели месяца в двузначном формате (00--53), неделя начинается с первого *воскресенья* года (первый день первой недели);
-   `%W` --- Номер недели месяца в двузначном формате (00--53), неделя начинается с первого *понедельника* года (первый день первой недели);
-   `%V` --- Номер недели месяца в двузначном формате (00--53) согласно стандарту ISO 8601, неделя начинается с первого *четверга* года (если четыре и больше дней недели в новом году, считая неделю с понедельника, то это первая неделя года, иначе --- неделя предыдущего года), не используется на ввод (создание даты из текстовой записи);
-   `%j` --- день года в трехзначном формате (001--366);
-   `%d` --- день месяца в двузначном формате (01--31);
-   `%w` --- номер дня недели (0--6, 0 означает воскресенье);
-   `%u` --- номер дня недели (1--7, 1 означает понедельник), не используется на вывод (извлечение данных из даты) в Windows;
-   `%A` --- полное название дня недели на языке локали;
-   `%a` --- сокращённое название дня недели на языке локали;
-   `%H` --- час в двузначном формате (00--23);
-   `%M` --- минута в двузначном формате (00--59);
-   `%S` --- секунда в двузначном формате (00--61), в том числе с поддержкой високосных секунд (в POSIX-совместимых системах високосные секунды игнорируются);
-   `%F` --- аналог стандартной ISO 8601 записи даты, `%Y-%m-%d;`
-   `%D` --- локально-специфичная запись даты по стандарту ISO C99, `%m/%d/%y;`
-   `%T` --- эквивалентно `%H:%M:%S`.

Коды можно использовать как для создания дат (input), так и извлечения из дат требуемой информации (output), например, номера дня или месяца. Следует учитывать, что, согласно справке функции `strftime()`, некоторые коды могут неодинаково работать на ввод и вывод, а также зависеть от используемой операционной системы.

При создании дат на вход подаётся текстовая запись, а в записи формата, помимо кодов, указывается использованный разделитель. Например, когда есть номер недели и день недели, сначала создаём текстовую запись с пробелом в виде разделителя, а потом в функции `as.Date()` прописываем, как форматировать полученную запись:


```r
# создадим дату из номера недели и номера дня недели
x <- paste(2018, 40, 1)
str(x)
```

```
##  chr "2018 40 1"
```

```r
x_date <- as.Date(x, format = '%Y %W %w')
str(x_date)
```

```
##  Date[1:1], format: "2018-10-01"
```

Для обратной операции извлечения данных из даты используем `strftime()` и также указываем, какие значения нужны, как именно парсить дату:


```r
# извлекаем из сформированной даты номер недели и день
strftime(x_date, c('%W', '%w'))
```

```
## [1] "40" "1"
```

### Вычисление дат и времени {-#manipulations-origin}

Так как форматы `Date` и `POSIXct` представляют собой количество дней и секунд с 1 января 1970 года (по умолчанию), то при работе с датами и временем можно использовать операции сложения и вычитания (другие арифметические операции не определены для объектов `Date` и `POSIXct`):


```r
# создаём объект х с текущей датой
x <- Sys.Date()
str(x)
```

```
##  Date[1:1], format: "2022-02-04"
```

```r
# прибавляем семь дней к текущей дате
x_7 <- x + 7
str(x_7)
```

```
##  Date[1:1], format: "2022-02-11"
```

```r
# вычитаем 10 дней
x_10 <- x - 10
str(x_10)
```

```
##  Date[1:1], format: "2022-01-25"
```

Подобным образом поступаем и с `POSIXct`-датой с учётом того, что изменение даты и времени происходит на определённое количество секунд. Если требуется изменить собственно дату, то надо количество дней умножить на 86 400 (60\*60\*24):


```r
# создаём объект х_px с текущими датой и временем
x_px <- Sys.time()
str(x_px)
```

```
##  POSIXct[1:1], format: "2022-02-04 17:53:16"
```

```r
# прибавляем семь секунд к текущему времени
x_px7 <- x_px + 7
str(x_px7)
```

```
##  POSIXct[1:1], format: "2022-02-04 17:53:23"
```

```r
# вычитаем 10 дней
x_px10 <- x_px - 10 * 86400
str(x_px10)
```

```
##  POSIXct[1:1], format: "2022-01-25 17:53:16"
```

Сложно представить такую необходимость, однако при желании для дат и времени можно определить собственные арифметические операторы, так как выражение `Sys.Date() - 1` сводится к выражению `structure(unclass(Sys.Date()) - 1, class = "Date")`. Выражение `Sys.time() - 1` аналогично сводится к `.POSIXct(unclass(Sys.time()) - 1, attr(Sys.time(), "tzone"))`.

### Вычисление интервалов {-#manipulations-intervals}

Помимо сложения и вычитания дат с числами, можно также вычислять длительность интервала между двумя датами. Для этого используется функция `difftime()`, которая в качестве аргументов принимает даты конца и начала интервала, а также указание, в каком виде должен быть представлен интервал (секунды, минуты, часы, дни, недели). В результате получается числовое значение с мерой интервала в атрибуте:


```r
x1 <- Sys.Date()
x2 <- Sys.Date() + 7
x_diff <- difftime(x2, x1, units = 'weeks')
print(x_diff)
```

```
## Time difference of 1 weeks
```

```r
str(x_diff)
```

```
##  'difftime' num 1
##  - attr(*, "units")= chr "weeks"
```

Простое вычитание дат дает такой же результат, как и использование функции `difftime()` (что неудивительно, так как в она используется в функции бинарного вычитания дат). По умолчанию полученный интервал представлен в днях или в секундах, для `Date` и `POSIXct` соответственно. В последнем выражении в примере ниже время меньше семи секунд, так как само вычисление выражения требует времени, а `Sys.time()` возвращает текущее системное время:


```r
# вычитаем из увеличенной на 7 дней даты дату
Sys.Date() + 7 - Sys.Date()
```

```
## Time difference of 7 days
```

```r
# вычитаем из увеличенного на 7 секунд времени время
Sys.time() + 7 - Sys.time()
```

```
## Time difference of 6.999954 secs
```

Полученный в результате вычитания дат объект имеет свой собственный класс, `difftime`. С этим объектом также можно работать --- совершать арифметические операции сложения и вычитания (и даже умножения и деления), использовать в вычислении интервалов:


```r
print(x_diff)
```

```
## Time difference of 1 weeks
```

```r
# умножаем интервал на 3
print(x_diff * 3)
```

```
## Time difference of 3 weeks
```

```r
# увеличиваем дату на вычисленный ранее интервал
x_dd <- Sys.Date() + x_diff
str(x_dd)
```

```
##  Date[1:1], format: "2022-02-11"
```

### Округление дат {-#manipulations-floor-date}

Инструменты в base R для работы с датами хороши, однако некоторые задачи всё же не покрывают (округления дат, високосные года и тому подобное). В подобных ситуациях лучше обращаться к специализированным пакетам, в частности, `lubridate`.

Некоторые отчёты требуют представления данных за более крупный период, чем день или час --- например, за неделю или за месяц. Чтобы создать такие интервалы, необходимо вычислять из даты номер месяца или недели. Другой вариант --- округлить дату до начала интервала (или начала следующего, хотя это уже намного более редкая операция). Например, день `2019-07-03` --- это среда. Получить из этой даты дату начала недели (воскресенье или понедельник в зависимости от стандарта) можно с помощью функции `lubridate::floor_date()`, где в аргументе `unit` можно задать порядок округления:


```r
library(lubridate)

# создаём объект даты
my_date <- as.Date('2019-07-03')

# округляем до даты понедельника той же недели
floor_date(my_date, unit = 'week', week_start = 1)
```

```
## [1] "2019-07-01"
```

```r
# округляем до даты понедельника следующей недели
ceiling_date(my_date, unit = 'week', week_start = 1)
```

```
## [1] "2019-07-08"
```
